# Enoncé du TP (en binôme)
SALUT ARTHUR T GUEZ C CHO
Pour réaliser ce TP, il est **conseillé** d'utiliser l'IDE intégré à GitLab.

## Ce TP utilise

- [GIT](https://git-scm.com/downloads)
- [JDK11](https://www.oracle.com/fr/java/technologies/javase-jdk11-downloads.html#license-lightbox) 
- [Maven 3.6.x](http://apache.mirrors.nublue.co.uk/maven/maven-3/3.6.3/binaries/apache-maven-3.6.3-bin.zip)

Pour ce TP, nous utiliserons l'image Docker Maven en version `3.6-openjdk-11`

## Astuces

- Gitlab inject des variables disponibles dans la CI, vous trouverez la liste [ici](https://docs.gitlab.com/ee/ci/variables/predefined_variables.html)
- Vous pouvez aussi injecter vos propres variables dans **Settings > CICD**

## Préparation

1. Chaque personne doit demander l'accès au groupe Forks/<Année>
2. Forkez ce projet dans le groupe Forks/<Année>

## Partie 1 - Configuration du repository

1. Configurez le repository pour que personne ne puisse push directement sur la branche master
2. Pour tester, créez une issue dans gitlab et initier une merge request à partir de l'issue et essayez de la merger

## Partie 2 - Initialisation d'un pipeline dans gitlab-ci

1. Créez une nouvelle issue + merge request
2. Ajouter un fichier `.gitlab-ci.yml` à votre projet
3. Faite en sorte que votre fichier gitlab-ci.yml lance un job de compilation
4. Quand la compilation passe, vous devez créer un autre job permettant de lancer les tests unitaires
5. Quand les tests unitaires passent, ajoutez un job, permettant de créer le FatJar

## Partie 3 - Code Quality

1. Créez vous un compte sur [SonarCloud](https://sonarcloud.io/) et créez votre Organization
2. Créez une nouvelle issue + merge request
3. Modifiez votre pom.xml permettant l'utilisation de sonar
4. Modifiez votre pipeline pour que gitlab-ci execute sonar

## Partie 4 - Versionning (Création de Tag)

1. Créez une nouvelle issue + merge request
2. Faite en sorte de pouvoir créer un tag via l'interface de gitlab-ci déclanchant un job manuel qui exécute:  
    a. mvn release:prepare  
    b. mvn release:perform  
4. L'exécutable créé doit-être uploadé sur votre projet GitLab *(cf: Packages & Registries > Package Registry)*
5. Vérfiez la présence du tag *(cf: Repository > Tags)*

```xml
a. Ajoutez les références au repository GitLab (permettant de push les modifications)

    <scm>
        <connection>scm:git:${env.CI_REPOSITORY_URL}</connection>
        <url>${env.CI_PROJECT_URL}</url>
        <developerConnection>scm:git:${env.CI_REPOSITORY_URL}</developerConnection>
        <tag>HEAD</tag>
    </scm>

b. Ajoutez la localisation du Repository Maven (permettant l'upload du FatJar)

    <distributionManagement>
        <repository>
            <id>gitlab-maven</id>
            <url>${env.GITLAB_MAVEN_REPOSITORY}</url>
        </repository>
        <snapshotRepository>
            <id>gitlab-maven</id>
            <url>${env.GITLAB_MAVEN_REPOSITORY}</url>
        </snapshotRepository>
    </distributionManagement>

```

## Partie 5 - Dockerized (Création d'une image docker)

1. Créez une nouvelle issue + merge request
2. Lors de la création d'un tag, faites en sorte d'upload une image Docker du FatJar *(cf: Packages & Registries > Container Registry)*
 
*Aide: [Plugin Maven Jib](https://github.com/GoogleContainerTools/jib/tree/master/jib-maven-plugin)*

## Partie 6 - Déploiement

1. Créez une nouvelle issue + merge request
2. Faite en sorte que votre application se déploie automatiquement sur Heroku, une fois le tag créé
